★返工=？麥麥送外賣員：需先付錢買餐 炒車被問：聽日返工？

麥麥送員工密密遇劫，揭露送外賣員的工作辛酸。昨夜下著連綿的雨，濕滑的公路上，外賣員駕著電單車，冒雨趕急送餐。記者向外賣員了解他們的工作保障，原來，外判外賣員要先掏腰包，自行付費給麥當勞買餐，將餐交到客人手上，才能收回款項。他們屬自僱人士，一旦有意外「自生自滅」，麥當勞及順豐皆不會理會。他曾炒車受傷，致電向順豐請假，只換來冷淡一句﹕「聽日返唔返到工呀？」

香港01記者昨嘗試電召麥麥送，由順豐旗下的「順Phone車」負責派送訂單。一名電單車配送員冒雨送貨，他透露，接單後前往麥當勞取餐，要先自行支付餐費，將食物送交客人手中才可以取回款項。

外賣員：「個地址怪怪，會有戒心」

當他接單後，會即查看派送地址，「個地址奇奇怪怪，話向邊度等，又冇實際地址，會有戒心」。若派送地點是唐樓，他會拒絕送上門，並要求客人落樓取餐，「唐樓危險唔會送，順豐要求送上門，個客死都唔落嚟，有啲經理好人，就幫你取消張單。」

他表示，亦有部分經理拒銷單，配送員要自行承受損失，「有啲麥當勞強硬性要你送上去，如果有事要自己食架啦。」今次事件後，他更加不會送上門，以保障個人安全。

屬自僱人士 若有意外「自生自滅」

他續指，「順Phone車」配送員是自僱人士，電單車、油費、維修費全部自負，一旦發生意外導致人命、財物損傷，麥當勞及順豐皆不會理會，形容是自生自滅。他指自己過往曾自炒受傷，致電向順豐請假，只換來冷淡一句﹕「聽日返唔返到工呀？」

部分受害人是外判工

職工盟組織幹事何鴻興指出，麥當勞「麥麥送」外賣速遞服務的舊外判公司為域迅，去年已由順豐旗下的「順Phone車」接手，今次的「密劫麥麥送」事件中，據他了解，部分受害人包括「順Phone車」配送員。

他指出，「順Phone車」配送員今次蒙受的損失，全由個人承擔，而順豐或麥當勞皆不會提供協助。原來，麥當勞客戶向麥麥送落單時，可要求現金或信用卡支付，訂單繼而轉送至順豐中央派單系統，按地區派單予配送員。

要自墊買餐 被騙的是「自己錢」

若配送員接獲現金支付訂單，他前往該間麥當勞後，要自墊買餐，當食物送抵客戶手中，配送員才可收回款項。而今次事件中，有配送員接了註明會支付500元的訂單，當他送餐至訂單地址時，被騙取或劫去的金錢，其實是自己的錢。如果遇到客人不出現、拒收餐、不願付錢等情況，何指出，麥當勞可為配送員取消訂單及退款，但亦有部分順豐合作的餐廳拒絕退款。

然而，配送員在送餐過程中蒙受損失，順豐或麥當勞不會作出補償。麥當勞方面，因配送員並非其員工，公司無需補償。而順豐與配送員簽約時，已在條款中寫明配送員為「自僱」。

30秒內未接單 隨時「冇工返」

他續指，「順Phone車」配送員除了安全不獲保障外，更要面對順豐高壓評分制度及同事間的競爭。表現優秀、準時接單的配送員會獲最高評級，於周五例行報更日可優先報更，如果配送員因事未能上班、訂單派出的30秒內未及時接單等，會影響評級，隨時「冇工返」。有配送員連駕車時也密切監察派單Apps的最新情況，以免「漏單」，隨時危及個人安全。

時薪55元 每張單分10至20元

目前，固定工時的配送員時薪為55元，每小時約接一張單，每張單按距離可獲分10多元至20多元的配送費。而自由更的配送員只要在Apps中上線便可接單，每單配送費約20元起跳。雙方皆要自己準備電單車，自負油費、維修費等。

「密劫麥麥送」事件後，順豐立即在內部受出最新指引。

點睇on9 Lihkg仔以為8號風球call麥麥送，就可以打擊金拱門

送外賣都自僱

呢啲都叫自僱

世界經濟論壇（WEF）於本周二公佈年度競爭力報告，老闆們關心的可能是香港跌了一位，在140個經濟體中排名第七。然而，報告中有一個更令人曯目、香港打工仔更有深切體會的數字：勞工權益卻只得零分。有打工仔早已看化，開玩笑說：「痴痴地，要咁高分做咩？會幫到公司手㗎咩？請我返黎唔洗做呀？」

說得也不無道理，山竹風力吹不倒打工仔返工的心，打風翌日依然能攀過樹枝返工。港鐵四線癱瘓，打工仔依然堅守月台。不僅如此，香港早有「無償」OT的風氣；爭取標準工時又遙遙無期；公假少之有少，全球排尾4；侍產假、產假遠低於其他國家，更遑論月經假。更苦的莫過於基層工作欠缺保障：下肢勞損的保安員不計工傷、外判清潔工中暑下仍堅守崗位。香港打工仔又怎可能不是「世界第一」呢？

工時全球最長、假期日數排尾4

坊間興起24小時健身中心，香港人半夜運動，反映一個不合理的常態：工時過長。瑞銀集團2015年的調查發現，香港是全球每周工時最長的城市，每周平均工時超過50小時。

除了工時長，香港的法定假期也是遠遠落後。現時，香港的法定假日只有12日，加上最少7日的有薪年假，也只有19日。據2008年國際勞工組織的研究，香港法定假期在103個國家及地區中排尾四，遠遠落後先進地方平均30天的假期。

而且，香港的假期還實行「兩級制」，「白領」員工可據《公眾假期條例》規定，每年享有17天「銀行假」，而「藍領」員工則根據《僱傭條例》享有12日「勞工假」。據統計處在2011年第二季的綜合住戶統計調查，全港275萬僱員中，只有49.5%僱員放公眾假期，30.9%僱員放勞工假，其餘則為不肯定假期安排，或無法計算假期。

下肢勞損不計工傷 保安食藥痛住開工

工時長，城市中全都是累透的人，誰有空閒關注基層的勞工權益？《社區專題》一向關注保安員的權益。香港物業管理及保安業總工會與零售、商業及成衣業總工會於今年3月至5月訪問268名服務業工友，近6成受訪者每天站立逾8小時，當中近6成受腳痛困擾，3成多更患有靜脈曲張、筋膜炎的下肢疾病。有保安員工作16年雙腿外彎，靠吃止痛藥「死撐」，五癆七傷卻沒有賠償。

目前涉及下肢勞損的職業病只有膝瘍一項，（即受外來壓力或摩擦，造成粘液囊炎或皮下蜂窩織炎）。若因患上職業病須要放假休息，員工會獲工傷病假錢賠償。而因長期站立而導致下肢勞損則不包括在內，而以上的案例並非個別例子，普遍保安員、售貨員等長期站立的職業都面對同一困境。

清潔工中暑後堅持繼續工作：難計工傷

此外，外判清潔工多次罷工，工作待遇依舊差劣。過去就曾有清潔工中暑暈倒，救護員為她急救，清潔工清醒過來，卻不打算休息，反倒緊張地向救護員說：「我無事，我要做嘢。」說罷，她更想站起來工作。因為，中暑也不一定算是工傷。

雖然《僱員補償條例》已訂明，僱員若在受僱工作期間因工作遭遇意外以致受傷或死亡，僱主須負補償責任，但是清潔服務職工會組織幹事杜振豪曾指出，條例用字含糊，即使醫生明確診斷工人在工作期間中暑，但是外判公司也會質疑並非是工作引致，而是工人本身患有的疾病所致。如勞資雙方對此有爭議，個案就會交由法院裁決。最低工資的工人沒有與公司「爭議」的能力和空間，更怕會丟失飯碗，只好默默承受。

勞工處有指引有條例卻冇檢控

雖然勞工處也非完全撒手不顧，但亦只限於推出各式各樣的指引和小冊子，諸如《戶外清潔工作地點之熱壓力評估核對表》、《酷熱環境下工作預防中暑》、《預防工作時中暑的風險評估》，最近又開始擬定《站立工作和服務櫃檯設計指引》。只是，這些指引都沒有約束力，期望僱主自行作出評估、改善。

面對長期站立問題，藝術家程展緯提出過可訂立「椅子法」，若工作性質能夠或一定要坐下進行，僱主有責任為員工提供合適椅子；又如清潔工中暑難受保障，清潔服務職工會提出過訂明中暑為工傷範圍。勞工處均指現存條例已能涵蓋，無需另外立例。

這把尚方寶劍正正就是《職業安全及健康條例》第6條。它訂明僱主的一般性責任，即僱主需在合理切實可行範圍內，確保其所有僱員的安全和健康。然而，勞工處卻未就以上問題作出過檢控。

香港打工仔沒有標準工時，沒有集體談判權。一個勞工權益得零分的城市，競爭力卻能在百多個經濟體中躋身首十名。這仍是值得擁抱的成就嗎？工時世界第一的地位，香港人何時才能退位？

好慘

以後唔好幫人叫外賣，外賣仔好撚慘架

以後唔會叫老麥外賣
唔睇呢篇野都唔知判撚晒出去，仲要咁慘

嘩！勞工處要介入喎，唔能夠亂咁迫人自僱個喎

本身食m記已經on9

爛肉後冇食

係香港諗住可以打擊大財團

受返既分分鐘係連登仔

唯一方法係擺食，但連登仔忍到唔食老麥咩

香港奴工法例同第三世界國家冇分別

做其他外賣app都唔會咁撚on9比左錢先比外賣你送

所以話坐寫字樓指指點點果d人最仆街

巴士都$70 時薪

大家要考慮吓人性陰暗面，咁嘅待遇，你食得放唔放心？我唔想有鼻屎夾漢堡包，有尿嘅汽水，大家慢慢想像啦

呢個世界，好多嘢都係一個因果循環

痴線 成間野對員工係狗係奴隸咁

當一個財團見到比 D 屎 D 客都一樣用佢既貨
呢個財團就會不斷比整 D 屎出黎就算
再不斷挑戰 D 既客可以接受到幾爛既屎
如果 D 屎再爛 D 都肯買，即係下次可以整再爛 D 既屎出黎

Lihkg仔

打風又係時候叫麥麥送啦！

對d 客一樣
左cut右cut，筒又冇醬又冇

公司出車同作為運輸工具，假自僱啦

多包醬加一蚊

個記者係咪撈亂咗麥麥送同啲外賣app?

哩們真，送外賣岀事都冇人幫

員工被迫簽自僱合約 工會歡迎勞審處判百本敗訴

Cls公司 Cls社會...

uber eats
panda
deliveroo

都有得叫麥記，不過都應該下佢地著制服既車手送

麥麥送就應該係順phone

金拱門仆街還仆街 但啲員工無罪
己所不欲 勿施於人

下次會俾多D貼士

係咁㗎喇，少時不努力，想人哋幾尊重你？

政府冇立法規管？現代城市落後法例

作孽共業

好過d人讀咁多年書做咁多年野
但對人嘅基本尊重都學唔識

可憐可嘆

真係好撚戇鳩 係咁話忍唔到忍唔到

抵m記當香港人係狗咁撚

你都on撚9 尊重人係睇學歷架？
林鄭港大畢業呀 咁鐘意學歷 去奶佢個西啦你

人真係唔鍾意面對現實，永遠都係鍾意自已呃自己

刻薄

supply demand
做得咪代表個價值係咁上下

當一個行業請唔到人，就會逐步改善僱員待遇，就等於你要辭職先黎加人工一樣
閪工咪做啦，又唔係執得多

150

自從HK01搞緊e肚仔個外賣platform就不時狙擊同行
E肚仔又用咩方法請人先

咪撚做啦 求其去做sale屎仔好過

兩間中資，係咁㗎啦

而自由更的配送員只要在Apps中上線便可接單，每單配送費約20元起跳。雙方皆要自己準備電單車，自負油費、維修費等。

同白做有咩分別